[有TLDR]9/6連登Phishing事件入嚟吓睇洗唔洗改PW

TL;DR
喺奇怪地方入過用戶名稱同密碼嘅巴絲
記得改密碼。
另外亦留意對方可能可以透過今次搵到你連登 ID 同埋 IP address 嘅關聯。

有巴打星期五約晚上9點半出 post [1]話上 #LIHKG 嗰陣會有奇怪 dialog box 彈出要求輸入密碼，眼利嘅連登巴絲發現有問題，好快就作出咗初步分析。官方亦已經出咗公告[2]叫大家小心。

到小編去睇嗰陣（約晚上10點半）相關問題網站已經死翹翹喇，死無對證。基於原 post 入面各巴絲嘅分析，加上手足們幫手整理嘅網上僅存嘅資訊，嘗試紀綠一下今次事件嘅攻擊手法，。

簡單來講，當各位巴絲上連登嗰陣，瀏覽器會幫你去連登嘅域名 同後面嘅 server download 啲網站內容，亦會因應貼文內容去其他 server download 圖片之類（圖一橙色箭咀）。

今次嘅攻擊者就先登記一個好似連登嘅假域名（lihk.ga），然後喺連登上面周圍留言，用嵌入圖片嘅方法加上連去呢個假連登域名嘅 URL。當其他巴絲睇呢個 post 嗰陣就會自動向相關伺服器發出請求（圖一紅色箭咀）。對面 server 就會利用 HTTP AUTH 彈出一個 dialog box 問攞 user name 同 password，配合相似嘅域名，巴絲們一唔小心就可能會中伏，咁攻擊者就可以拎到受害人嘅登入方法了。係好常見嘅網絡釣魚手法。#phishing

偵查一下個假域名（lihk.ga）會發現喺一個 Freenom 上面登記（圖二）。而登記 .ga 域名首年係唔駛錢嘅，節省又方便。跟據 DNS 資料，最近一次更新紀綠係 9月6日近中午時間。而域名會指去一個位於中國嘅 IP address。Certificate transparency log[3] 就顯示大概係 9月6日近下午2點產生咗新嘅 Let's Encrypt HTTPS cert。值得留意嘅係，由2016年12月24日一直到最遲2018年7月27日，呢個 domain 一直有有效嘅 HTTPS cert [4]，不過係用另一個 CA 簽發嘅。之後就有一段真空期，有可能個 domain 之後 expire 咗然後被今次攻擊者執咗嚟用。

無獨有偶，原來呢個 IP address 同時被用喺另一個域名（mslookout.ml）（圖三），個名非常近似常用軟件 MS Outlook。更特別嘅係，呢個域名一樣喺 Freenom 上面登記，而 .ml 域名一樣係唔駛錢嘅，節省又方便。暫時未知呢個域名有咩用，但如果又係用來做 phishing 攻擊，可以合理地懷疑呢兩次 phishing campaign 係由同一個（組）人處理。跟據 DNS 資料，最近一次更新紀綠係 3月20日下午，而相關 HTTPS cert 最近一次更新係 6月15日上午[5]（圖四）。

有手足仲發現，喺一粒好相近嘅 IP address，上面 host 咗另一個疑似扮 Google Drive 嘅假 domain（）（圖五、六）。Certificate Transparency log [6]上面顯示由 2018年4月18日一直到 2019年7月20日都有更新。不過，同之前提到嘅兩個 domain 比較，除咗都有用 Let's Encrypt HTTPS cert，同埋用同一個由 SonderCloud Limited 提供嘅 Hosting/VPS 之外，其他無論係用嘅 web server同其他網絡服務、TLD、domain name registrar 等都唔一樣。未知係咪用一個（組）人。不過呢個由SonderCloud Limited 管理嘅網域入面似乎仲有其他有趣嘅 host。

時間關係無再繼續搵落去了，就當 #拋磚引玉 等有興趣嘅朋友繼續研究。

Anyway，曾經喺奇怪地方入過用戶名稱同密碼嘅巴絲記得改密碼。另外亦留意對方可能可以透過今次搵到你連登 ID 同埋 IP address 嘅關聯。

p.s. 感謝幫手分析嘅手足～

Update：有網友提醒，SonderCloud Limited 雖然 WHOIS 入面係寫中國，但其實係香港登記嘅公司，亦租用咗香港境內嘅數據中心。特此更正～

---
[1]
[2]
[3]
[4]
[5]
[6]

source :大地上的資信保安

所有集會開始前，應先唱頌或奏《願榮光歸香港》

參加者應當起立，肅立致敬
右手置於心胸前
任何非宗教的頭飾應摘除並放置於左肩

推